\chapter{Kielimallien vertailu}%
\label{ch:vertailu}

\begin{itemize}
  \item Kuinka tärkeitä mitkäkin ominaisuudet, mitä painotetaan yms.
  \item Mitkä ovat kriteerit
  \begin{itemize}
    \item Onko jo käytettävissä (vapaasti käytettävissä vai vasta jotain kevyitä trialeita, joilla ei voi oikeasti tehdä mitään)?
    \item Onko käytettävissä millaisella työmäärällä?
    \item SaaS vs itse-hostattava tms.?
    \item Hinta
    \item Miten hyvin suoritutuu annetusta tehtävästä?
    \item Miten hyvin käsittelee "huonoja tilanteita" (esim. syöte on onnetonta, tuottaako mitään järkevää tai saako tiedon ettei syöte ollut hyvää tms.)
    \item Toimiiko suomeksi vai tarvitaanko erillinen kääntäminen?
  \end{itemize}
  \item Joku vertailutaulukko?
  \item  Käytännössä kaikki seuraavista on transformer arkkitehtuurin päälle rakennettuja etukäteen koulutettuja.
  \begin{itemize}
    \item GPT
    \begin{itemize}
      \item Generative pre-trained transformer
      \item OpenAI:n kehittämä
    \end{itemize}
    \item BERT
    \begin{itemize}
      \item Bidirectional Encoder Representations from Transformers
      \item Googlen kehittämä
      \item Encoder only (https://huggingface.co/learn/nlp-course/chapter1/5)
    \end{itemize}
    \item LLaMA
    \begin{itemize}
      \item Large Language Model Meta AI
      \item Metan kehittämä
      \item https://ai.meta.com/llama/
    \end{itemize}
    \item Bloom
    \begin{itemize}
      \item BigScience Large Open-science Open-access Multilingual Language Model
      \item Useamman tahon kehittämä
      \item Modified from Megatron-LM GPT2
      \item Decored only
    \end{itemize}
    \item FinBERT
    \item Finnish GPT-3
  \end{itemize}
  \item https://huggingface.co/AaltoSpeech
  \begin{itemize}
    \item CombFinnish-AED-CRDNN / Automatic Speech Recognition / Jonkin sortin puheentunnistusta?
  \end{itemize}
  \item https://huggingface.co/Helsinki-NLP
  \begin{itemize}
    \item simple-finnish-gpt3-xl / Text Generation / finetuned versio TurkuNLP/gpt3-finnish-xl:sta
  \end{itemize}
  \item https://huggingface.co/TurkuNLP
  \begin{itemize}
    \item bert-base-finnish-cased-v1, vertailujen mukaan parempi kuin Googlen multilingual (https://github.com/google-research/bert/blob/master/multilingual.md)
    \item löytyy myös uncased versio
    \item löytyy large variant
    \item toxicity versio, joka ilmeisesti tunnistaa 6 eri tyyppistä toxicityä
    \item QA versio
    \item bloom-finnish-176b / Text Generation / rakennettu bloom:in päälle sisältämään suomenkielisiä datasettejä
    \item gpt3-finnish-X / Text Generation / useampi erikokoinen GPT-3-malli, "puhtaita kielimalleja" eli ei ole hienosäädetty mm. vuoropuheluun tai kysymyksiin
    \item sbert-cased-finnish-paraphrase / Sentence Similarity / tunnistaa virkkeiden samankaltaisuutta
  \end{itemize}
  \item https://huggingface.co/Finnish-NLP
  \item https://huggingface.co/Kansallisarkisto
  \begin{itemize}
    \item finbert-ner / Token Classification / tunnistaa nimiä yms. tekstistä, hienosäädetty versio TurkuNLP/bert-base-finnish-cased-v1:sta
  \end{itemize}
  \item https://huggingface.co/tasks
  \item https://huggingface.co/models?pipeline\_tag=text-generation\&language=fi\&sort=trending
  \item https://huggingface.co/Finnish-NLP/llama-7b-finnish
  \item https://huggingface.co/TurkuNLP/gpt3-finnish-3B
\end{itemize}

\section{Google Gemini}

Gemini on Googlen julkaisema kielimalliperhe, jonka on seuraaja PaLM 2:lle
\parencite{googleKeynote2023}. Googlella on myös Gemini-niminen ChatBot, joka
tunnettiin aiemmin nimellä Bard, ennen kuin Google nimesi sen uudelleen
Geminiksi \parencite{geminiUpdates}. Geministä on useita eri malleja, jotka on
tarkoitettu eri käyttötilanteisiin. Näitä malleja ovat Ultra, Pro, Flash ja
Nano. \parencite{googleDeepmindGemini} Näistä Ultra on tarkoitettu
monimutkaisimpiin tehtäviin, Pro optimoitu kustannusten ja viiveen kannalta ja
Nano puolestaan laitteissa pyöritettäväksi
\parencite{googleDeepmindGeminiv1report}. Flash puolestaan on entistä
kustannustehokkaampi ja nopeampi kuin Pro \parencite{googleKeynote2024}.
Malleista on useita eri versioita, jotka on välillä nimetty samoin kuin
edelliset versiot \parencite{googleDeepmindGeminiv1_5report}. Kehitys on ollut
erittäin nopeaa ja versiot vanhenevat nopeasti uusien tullessa käytettäviksi.

% TODO: lyhyesti teoriaa, mihin kielimallit pohjautuvat?

Gemini ei ole saatavilla Googlen AI Studion kautta ilman maksullista tilausta
Suomessa \parencite{googleAiAvailableRegions}. Geminiä on kuitenkin mahdollista
käyttää Vertex AI -alustan kautta.

Gemini 1.0 Pron hinta syötteenä annetuille kuville on \$0.0025 / kuva, videolle
\$0.002 / sekunti, tekstille \$0.000125 / 1000 merkkiä ja ulostulolle
\$0.000375 / 1000 merkkiä. Gemini 1.5 Pron hinnat ovat noin puolet syötteelle
eli kuville \$0.001315 / kuva, videoille \$0.001315 / sekunti, tekstille
\$0.00125 / 1000 merkkiä ja äänelle \$0.000125 / sekunti. Ulostulo puolestaan
on 10-kertaa kalliimpi eli \$0.00375 / 1000 merkkiä. Gemini 1.5 Pron hinnat
kaksinkertaistuvat mikäli käytössä oleva konteksti on yli 128 000. Gemini
1.5 Flashin hinnat ovat 10\% siitä mitä Gemini 1.5 Pron hinnat ovat.
\parencite{vertexAiGenerativeAiPricing} Hintoja on havainnollistettu taulukossa
\ref{tab:vertex-ai-generative-ai-pricing}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \rowcolors{2}{gray!25}{white}
  \caption{Esimerkki hintoja eri syötteille ja ulostuloille}
  \label{tab:vertex-ai-generative-ai-pricing}
  \begin{tabular}{lccc}
    \textbf{Esimerkki} & \textbf{Gemini 1.0 Pro} & \textbf{Gemini 1.5 Pro} & \textbf{Gemini 1.5 Flash} \\
    \hline
    \Gape[0pt][2pt]{\makecell[l]{Syöte: 500 merkkiä\\Ulostulo: 1000 merkkiä}} & 0,041 snt & 0,408 snt & 0,041 snt \\
    \Gape[0pt][2pt]{\makecell[l]{Syöte: 1 kuva\\Ulostulo: 1000 merkkiä}} & 0,27 snt & 0,47 snt & 0,047 snt \\
    \Gape[0pt][2pt]{\makecell[l]{Syöte: 10 minuutin video\\Ulostulo: 1000 merkkiä}} & 1,123 € & 0,739 € & 0,074 € \\
    \Gape[0pt][2pt]{\makecell[l]{Syöte: 30 minuuttia ääntä\\Ulostulo: 1000 merkkiä}} & - & 0.213 € & 0.021 € \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}
